% Chapter 4
\chapter[KẾT LUẬN VÀ HƯỚNG PHÁT TRIỂN]
 {\LARGE KẾT LUẬN VÀ HƯỚNG PHÁT TRIỂN}

% Section 1 Chapter 4
\section{Kết luận}
Big data mang đến cho các tổ chức và doanh nghiệp nhiều cơ hội, thách thức và tài nguyên
giá trị. Mô hình MapReduce giúp giải quyết vấn đề này bằng cách chia công việc xử lý thành
nhiều khối nhỏ, phân tán chúng qua các nút tính toán và sau đó thu thập lại kết quả.
Trong đề tài này, chúng em đã áp dụng mô hình MapReduce trên Hadoop, một framework nguồn mở,
để xây dựng mô hình dự đoán phim dựa trên thuật toán Item-based Collaborative Filtering. \\
\vspace{0.5cm}
Hoàn thành đề tài "Hệ thống đề xuất phim dựa trên Item Collaborative Filtering và Hadoop MapReduce",
nhóm em đã đạt được những kết quả sau:
\begin{itemize}
    \item Hiểu tổng quan về Big Data, Hadoop và MapReduce
    \item Hiểu về thuật toán Item-based Collaborative Filtering
    \item Triển khai ý tưởng và giải pháp cho việc sử dụng Hadoop MapReduce
          trong việc triển khai thuật toán Item-based Collaborative Filtering
    \item Xây dựng lưu đồ thuật toán và triển khai thành công chương trình demo
    \item Đánh giá chương trình.
    \item Do hạn chế về công nghệ nên việc phân tích dữ liệu vẫn còn ở mức nhỏ.
    \item Chương trình demo mới chỉ áp dụng đúng cho dữ liệu đó, dữ liệu khác chưa hỗ trợ được.
\end{itemize}

% Section 2 Chapter 4
\section{Hướng phát triển}
\begin{itemize}
    \item Áp dụng kiến thức về Big data, apache hadoop, cải tiến và xây dựng ứng dụng phân tích
          dữ liệu lớn hơn và vào nhiều lĩnh vực khác.
    \item Trong quá trình hoàn thành bài tập lớn, nhóm em đã cố gắng tìm hiểu và tham khảo các
          tài liệu liên quan. Tuy nhiên, thời gian có hạn nên chúng em sẽ không tránh khỏi những
          thiếu sót, rất mong nhận được sự đóng góp ý kiến của thầy và các bạn để báo cáo và kỹ năng
          của chúng em ngày được hoàn thiện hơn.
\end{itemize}